\input{preambolo_comune}

\title{Modalità Operative}
\author{Basato sulle slide della Prof.ssa Jocelyne Elias}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduzione ai Cifrari a Blocchi}
I cifrari a blocchi (come AES, DES) operano su blocchi di dati di dimensione fissa. Per crittografare messaggi più lunghi di un singolo blocco, o per aggiungere determinate proprietà di sicurezza, si usano le \textbf{modalità operative}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2cm, auto, text=primarytext]
        % Nodi
        \node [data] (pt) {PT Block ($n$ bits)};
        \node [block, right=of pt] (cipher) {E, D};
        \node [data, right=of cipher] (ct) {CT Block ($n$ bits)};
        \node [key, below=0.5cm of cipher] (key_node) {Key ($k$ bits)};

        % Frecce
        \path [line] (pt) -- (cipher);
        \path [line] (cipher) -- (ct);
        \path [line] (key_node) -- (cipher);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Schema generico di un cifrario a blocchi.}
    \label{fig:block_cipher_generic}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Input:} Blocco di testo in chiaro (PT Block) di $n$ bit, Chiave (Key) di $k$ bit.
    \item \textbf{Output:} Blocco di testo cifrato (CT Block) di $n$ bit.
    \item \textbf{Esempi Canonici:}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{DES:} $n = 64$ bit, $k = 56$ bit
        \item \textbf{3DES:} $n = 64$ bit, $k = 168$ bit
        \item \textbf{AES:} $n = 128$ bit, $k \in \{128, 192, 256\}$ bit
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Panoramica delle Modalità Comuni}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|p{0.2\textwidth}|p{0.5\textwidth}|p{0.25\textwidth}|}
        \hline
        \textbf{Modalità} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Applicazione Tipica} \\
        \hline
        \textbf{ECB} (Electronic CodeBook) & Ogni blocco di testo in chiaro è codificato indipendentemente usando la stessa chiave. & Trasmissione sicura di valori singoli (es. una chiave di crittografia). \textbf{DA EVITARE} per dati generici. \\
        \hline
        \textbf{CBC} (Cipher Block Chaining) & L'input dell'algoritmo di crittografia è lo XOR del blocco di testo in chiaro corrente e del blocco di testo cifrato precedente. Richiede un IV (Initialization Vector). & Trasmissione general-purpose orientata ai blocchi, Autenticazione. \\
        \hline
        \textbf{CFB} (Cipher FeedBack) & L'input è processato $s$ bit alla volta. Il testo cifrato precedente è usato come input per l'algoritmo di crittografia per produrre un output pseudocasuale, che è XORato con il testo in chiaro per produrre la successiva unità di testo cifrato. & Trasmissione general-purpose orientata allo stream, Autenticazione. \\
        \hline
        \textbf{OFB} (Output FeedBack) & Simile a CFB, eccetto che l'input all'algoritmo di crittografia è l'output di crittografia precedente. & Trasmissione orientata allo stream su canali rumorosi (es. comunicazioni satellitari). \\
        \hline
        \textbf{CTR} (CounTeR) & Ogni blocco di testo in chiaro è XORato con un contatore crittografato. Il contatore è incrementato per ogni blocco successivo. & Trasmissione general-purpose orientata ai blocchi, Utile per requisiti ad alta velocità (parallelizzabile). \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Confronto tra le principali modalità operative.}
    \label{tab:modes_overview}
\end{table}

\section{Electronic CodeBook (ECB)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Funzionamento:}
    \begin{enumerate}
        \item Il messaggio originale è diviso in blocchi indipendenti ($P_1, P_2, \ldots, P_N$).
        \item La stessa chiave $K$ è usata per crittografare/decrittografare ogni blocco.
        \item Ogni blocco è crittografato separatamente: $C_i = E(K, P_i)$.
        \item Decrittazione: $P_i = D(K, C_i)$.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\textbf{Descrizione del Flusso:}
Per la \textbf{crittografia}, ogni blocco di testo in chiaro $P_i$ viene cifrato individualmente con la chiave $K$ per produrre il corrispondente blocco di testo cifrato $C_i$. Similmente, per la \textbf{decrittografia}, ogni blocco di testo cifrato $C_i$ viene decifrato individualmente con la stessa chiave $K$ per recuperare il blocco di testo in chiaro $P_i$. Non c'è dipendenza tra i blocchi, rendendo le operazioni parallelizzabili ma insicure per dati generici.

\subsection{Sicurezza di ECB}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Problema Grave:} Se due blocchi di testo in chiaro sono identici ($P_i = P_j$), allora i corrispondenti blocchi di testo cifrato saranno identici ($C_i = C_j$).
    \item \textbf{Determinismo:} Lo stesso blocco di dati, con la stessa chiave, produce sempre lo stesso blocco cifrato.
    \item \textbf{Rivelazione di Pattern:} Questa proprietà rivela pattern nei dati.
\end{itemize}
\textbf{Effetto della modalità ECB sulla crittografia di un'immagine:}
Quando si crittografa un'immagine bitmap (dove pixel identici hanno blocchi di dati identici) con la modalità ECB, i pattern visivi non vengono nascosti efficacemente. Il determinismo di ECB fa sì che blocchi identici nel testo in chiaro si traducano in blocchi identici nel testo cifrato. Questo può essere osservato nella pratica: un'immagine crittografata con ECB apparirà come una versione "rumorosa" dell'originale, ma con i contorni e le strutture riconoscibili. Al contrario, la crittografia con altre modalità operative (come CBC o CTR), che introducono casualità o dipendenza tra i blocchi, produce un output che appare come rumore casuale, nascondendo completamente i pattern originali. Questo dimostra la grave debolezza di ECB nel nascondere le proprietà statistiche del testo in chiaro.

\section{Nozione di Sicurezza: Sicurezza Semantica (IND-CPA)}
La \textbf{Sicurezza Semantica} implica che un testo cifrato non dovrebbe rivelare alcuna informazione sul testo in chiaro, a parte (eventualmente) la sua lunghezza.

\subsection{IND-EAV (Indistinguishability under Eavesdropping Attack)}
L'attaccante ($\text{Adv}$) osserva solo i testi cifrati (Ciphertext-Only Attack).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm and 2.5cm, text=primarytext]
        \node[challenger] (charlie) {Charlie (Challenger)};
        \node[adversary, right=of charlie] (adv) {Adv};

        \path (adv.west) edge[message_flow, bend left=15] node[above, midway, font=\footnotesize] {$m_0, m_1 \in \mathcal{M}$} (charlie.east);
        \node[above=0.2cm of $(charlie.east)!0.5!(adv.west)$] (round1_text) [font=\scriptsize, text width=5cm, text centered] {Round 1: Charlie sceglie $k, Enc_k$\\Round 2: Adv sceglie $m_0, m_1$};

        \path (charlie.east) edge[message_flow, bend left=15] node[above, midway, font=\footnotesize] {$c = Enc_k(m_b)$} (adv.west);
         \node[below=0.2cm of $(charlie.east)!0.5!(adv.west)$] (round3_text) [font=\scriptsize, text width=5cm, text centered] {Round 3: Charlie sceglie $b \xleftarrow{R} \{0,1\}$\\Round 4: Charlie crittografa $m_b$};

        \node[right=0.5cm of adv, font=\footnotesize] (b_prime) {$b' \in \{0,1\}$};
        \path (adv.east) edge[message_flow, dashed] (b_prime.west);
        \node[below=0.2cm of adv, font=\scriptsize, text width=3cm, text centered] (round5_text) {Round 5: Adv indovina $b'$ \\ Adv vince se $b=b'$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Gioco della Indistinguishability under Eavesdropping Attack (IND-EAV).}
    \label{fig:ind_eav_game}
\end{figure}
Il vantaggio dell'attaccante è definito come:
$$ \text{Adv}_{\text{SS}}[\text{A}, \text{Q}] := | \Pr[\text{EXP}(0)=1] - \Pr[\text{EXP}(1)=1] | $$
Un cifrario è IND-EAV sicuro se $\text{Adv}_{\text{SS}}$ è "trascurabile".

\subsection{IND-CPA (Indistinguishability under Chosen Plaintext Attack)}
L'attaccante ha accesso a un oracolo di crittografia.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Round 1:} Charlie sceglie $k$ e l'algoritmo di crittografia.
    \item \textbf{Round 2 (Query Phase 1):} L'Adv può inviare messaggi $m_q$ a Charlie e ricevere $Enc_k(m_q)$.
    \item \textbf{Round 3 (Challenge):} L'Adv sceglie due messaggi $m_0, m_1$ (di uguale lunghezza, non chiesti prima come $m_q$ per il challenge).
    \item \textbf{Round 4:} Charlie sceglie $b \xleftarrow{R} \{0,1\}$ e invia $c = Enc_k(m_b)$ all'Adv.
    \item \textbf{Round 5 (Query Phase 2):} L'Adv può fare altre query (non su $m_0$ o $m_1$ per il challenge).
    \item \textbf{Round 6 (Guess):} L'Adv indovina $b'$ per $b$.
\end{itemize}
Un cifrario è IND-CPA sicuro se nessun attaccante efficiente può vincere con vantaggio non trascurabile.

\subsection{ECB NON è Semanticamente Sicuro (IND-CPA)}
ECB fallisce il test IND-CPA a causa del suo determinismo.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Esempio di Attacco:}
    \begin{enumerate}
        \item L'attaccante $A$ sceglie:
        \begin{itemize}
            \item $m_0 = \text{"BloccoA"} || \text{"BloccoB"}$ (due blocchi diversi)
            \item $m_1 = \text{"BloccoX"} || \text{"BloccoX"}$ (due blocchi identici)
        \end{itemize}
        \item Il challenger crittografa $m_b$ con ECB: $c = (c_{\text{primo}}, c_{\text{secondo}})$.
        \item Se $c_{\text{primo}} = c_{\text{secondo}}$, $A$ sa che è stato crittografato $m_1$.
        \item Se $c_{\text{primo}} \neq c_{\text{secondo}}$, $A$ sa che è stato crittografato $m_0$.
        \item $A$ vince con probabilità 1 (vantaggio = 1).
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\textbf{Conclusione:} Non usare ECB in pratica. La crittografia ha bisogno di essere randomizzata o stateful.

\section{Soluzioni per la Sicurezza Semantica}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Randomized Encryption (Crittografia Randomizzata):}
    \begin{itemize}
        \item $E(k,m)$ è un algoritmo randomizzato. Ogni chiamata a $E(k,m)$ per lo stesso $m$ produce $c$ diversi con alta probabilità.
        \item Il testo cifrato è più lungo del testo in chiaro.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Nonce-based Encryption (Crittografia basata su Nonce):}
    \begin{itemize}
        \item Un \textbf{nonce} (\textit{Number used ONCE}) è un valore usato una sola volta per una data chiave.
        \item \textbf{Proprietà del Nonce:} Unico per la coppia $(k, \text{nonce})$, non necessariamente segreto, non necessariamente casuale (può essere un contatore).
        \item Usato come $c = E(k, m, n)$ e $m = D(k, c, n)$.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Cipher Block Chaining (CBC)}
Rende ogni blocco di testo cifrato dipendente da tutti i blocchi di testo in chiaro precedenti.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Initialization Vector (IV):} Un blocco di bit, della stessa dimensione del blocco del cifrario.
    \begin{itemize}
        \item Deve essere noto al mittente e al destinatario.
        \item Per IND-CPA, l'IV deve essere \textbf{imprevedibile} o un nonce crittografato.
        \item Non deve essere segreto, ma la sua integrità deve essere protetta.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Crittografia CBC:}
    \begin{align*}
        C_1 &= E(K, P_1 \oplus IV) \\
        C_j &= E(K, P_j \oplus C_{j-1}) \quad \text{per } j > 1
    \end{align*}
    \item \textbf{Decrittografia CBC:}
    \begin{align*}
        P_1 &= D(K, C_1) \oplus IV \\
        P_j &= D(K, C_j) \oplus C_{j-1} \quad \text{per } j > 1
    \end{align*}
\end{itemize}
\textbf{Descrizione del Flusso di Crittografia CBC:}
Il processo di \textbf{crittografia CBC} inizia con un Vettore di Inizializzazione (IV), un blocco di bit univoco per ogni operazione di crittografia. Il primo blocco di testo in chiaro $P_1$ viene sottoposto a un'operazione XOR con l'IV, e il risultato è poi cifrato con la chiave $K$ per produrre il primo blocco di testo cifrato $C_1$. Per i blocchi successivi ($j > 1$), il blocco di testo in chiaro corrente $P_j$ viene sottoposto a XOR con il blocco di testo cifrato precedente $C_{j-1}$, e il risultato è poi cifrato con la chiave $K$ per ottenere $C_j$.

\textbf{Descrizione del Flusso di Decrittografia CBC:}
La \textbf{decrittografia CBC} è il processo inverso. Per il primo blocco, il testo cifrato $C_1$ viene decifrato con la chiave $K$, e il risultato è poi sottoposto a XOR con l'IV per recuperare $P_1$. Per i blocchi successivi ($j > 1$), il testo cifrato corrente $C_j$ viene decifrato con la chiave $K$, e il risultato è poi sottoposto a XOR con il blocco di testo cifrato precedente $C_{j-1}$ per ottenere il blocco di testo in chiaro $P_j$.
\subsection{Sicurezza CBC}
\begin{itemize}
    \item Se l'IV è scelto correttamente, CBC è IND-CPA sicuro.
    \item \textbf{Attenzione:} Se un attaccante può \textbf{prevedere} l'IV, CBC perde la sicurezza IND-CPA. Esempio: bug in SSL/TLS 1.0 dove l'IV per il record $i$ era l'ultimo blocco cifrato del record $i-1$.
    \item L'OpenSSL \texttt{AES\_cbc\_encrypt} richiede che l'utente fornisca l'IV. Se questo IV non è casuale, deve essere crittografato prima dell'uso per mantenere la sicurezza CPA.
\end{itemize}
\begin{minted}{c}
void AES_cbc_encrypt(
    const unsigned char *in,
    unsigned char *out,
    size_t length,
    const AES_KEY *key,
    unsigned char *ivec, // User supplies IV
    const int enc // AES_ENCRYPT or AES_DECRYPT
);
// When IV is non-random, need to encrypt it before use
// (Otherwise, no CPA security!!)
\end{minted}

\section{Convertire Cifrari a Blocchi in Cifrari a Flusso}
CFB, OFB e CTR trasformano un cifrario a blocchi in un cifrario a flusso, eliminando la necessità di padding e permettendo operazioni in tempo reale.

\subsection{Cipher FeedBack (CFB) Mode}
\begin{itemize}
    \item Usa un registro a scorrimento $I$ inizializzato con un IV (nonce).
    \item \textbf{Crittografia ($s$ bit alla volta):}
    \begin{align*}
        O_j &= E(K, I_j) \\
        C_j &= P_j \oplus \text{MSB}_s(O_j) \\
        I_{j+1} &= \text{LSB}_{b-s}(I_j) || C_j
    \end{align*}
\end{itemize}
\textbf{Descrizione del Flusso di Crittografia CFB:}
Nella modalità \textbf{CFB}, l'operazione avviene $s$ bit alla volta (dove $s$ è tipicamente 1, 8, o la dimensione del blocco). Il processo inizia con un registro a scorrimento $I_j$ inizializzato con un IV. Questo registro $I_j$ viene cifrato con la chiave $K$ per produrre un blocco di output $O_j$. I primi $s$ bit di $O_j$ (MSB$_s(O_j)$) vengono sottoposti a XOR con i $s$ bit del testo in chiaro corrente $P_j$ per generare i $s$ bit del testo cifrato $C_j$. Il registro a scorrimento $I_{j+1}$ viene poi aggiornato: gli $s$ bit più a sinistra vengono scartati, e i $s$ bit di $C_j$ vengono inseriti come $s$ bit più a destra (LSB$_{b-s}(I_j) || C_j$). La decrittografia segue un processo speculare.

\subsection{Output FeedBack (OFB) Mode}
\begin{itemize}
    \item L'output del cifrario $O_j$ è reimmesso nel registro. IV deve essere un nonce.
    \item \textbf{Crittografia:}
    \begin{align*}
        I_1 &= \text{Nonce (IV)} \\
        O_j &= E(K, I_j) \\
        C_j &= P_j \oplus O_j \\
        I_{j+1} &= O_j
    \end{align*}
    \item Gli errori di trasmissione non si propagano.
\end{itemize}
\textbf{Descrizione del Flusso di Crittografia OFB:}
La modalità \textbf{OFB} genera un keystream in modo simile a CFB, ma con una differenza chiave nel feedback. Il processo inizia con un registro $I_j$ inizializzato con un Nonce (IV). Questo registro $I_j$ viene cifrato con la chiave $K$ per produrre un blocco di output $O_j$. Questo $O_j$ è sia il keystream da sottoporre a XOR con il blocco di testo in chiaro corrente $P_j$ per ottenere $C_j$, sia il nuovo valore per il registro $I_{j+1}$ (cioè, $I_{j+1} = O_j$). Questo significa che il testo cifrato non viene mai reimmesso nell'algoritmo di cifratura a blocchi, a differenza di CFB, rendendo la propagazione degli errori nel testo cifrato limitata.

\subsection{Counter (CTR) Mode}
\begin{itemize}
    \item Genera un keystream crittografando i valori di un contatore $T_j$.
    \item $T_j$ deve essere unico per ogni blocco (tipicamente $T_j = \text{Nonce} + (j-1)$).
    \item \textbf{Crittografia:} $C_j = P_j \oplus E(K, T_j)$
    \item \textbf{Decrittografia:} $P_j = C_j \oplus E(K, T_j)$
    \item Altamente parallelizzabile. Mai riutilizzare una coppia $(K, T_j)$.
\end{itemize}
\textbf{Descrizione del Flusso di Crittografia/Decrittografia CTR:}
La modalità \textbf{CTR} opera generando un keystream crittografando un contatore $T_j$ con la chiave $K$. Il contatore $T_j$ è tipicamente composto da un Nonce (o IV) concatenato con un numero di sequenza del blocco, che viene incrementato per ogni blocco. L'output di $E(K, T_j)$ viene quindi sottoposto a XOR con il blocco di testo in chiaro $P_j$ per produrre il blocco di testo cifrato $C_j$. La decrittografia è identica, poiché l'operazione XOR è simmetrica: $P_j = C_j \oplus E(K, T_j)$. Questa caratteristica consente una facile parallelizzazione delle operazioni di crittografia e decrittografia e un accesso casuale ai blocchi.

\section{XTS-AES Mode}
\begin{itemize}
    \item Approvato da NIST nel 2010 (IEEE Std 1619-2007).
    \item Specifico per la crittografia di dati su dispositivi di archiviazione a settori (es. hard disk).
    \item Modalità "tweakable block cipher", usa un "tweak" (derivato dalla posizione del settore) per differenziare la crittografia dello stesso blocco di dati in settori diversi.
\end{itemize}

\section{Riassunto Punti Chiave}
\begin{itemize}
    \item \textbf{ECB è insicuro:} Riconoscere il determinismo e la rivelazione di pattern.
    \item \textbf{Sicurezza Semantica (IND-CPA):} Concetto chiave. ECB fallisce.
    \item \textbf{Ruolo dell'IV/Nonce:} Fondamentale. Unicità e (per CBC) imprevedibilità sono cruciali.
    \item \textbf{CBC:} Chaining, propagazione limitata dell'errore.
    \item \textbf{CFB vs OFB:} Differenza nel feedback. OFB non propaga errori di trasmissione nel ciphertext.
    \item \textbf{CTR:} Parallelizzabile, accesso casuale. Non riutilizzare (chiave, contatore).
    \item Tutte le modalità (tranne ECB), se usate correttamente (specialmente la gestione dell'IV/Nonce), mirano a fornire sicurezza IND-CPA.
\end{itemize}

\end{document}